【執柒咗佢啦】廢老東方海外轉虧17億

航運業艱難 東方海外轉虧17億

過去一年航運業市況艱難，大多地區增長緩慢而運載力過剩，多條航線均遇挑戰，加上下半年油價回升，運費水平較2009年差，拖累東方海外(00316)截至去年12月底止全年由盈轉虧，股東應佔虧損達2.19億美元(約17.09億港元)，不派息，2015年同期則賺2.83億美元(約22.14億港元)。

此外，對於市傳該公司擬出售旗下子公司予中遠海運集團，公司財務總裁董立新否認，謂純屬謠言。

公司期內收入按年跌11.01%至52.97億美元；毛利2.65億美元，按年倒退61.58%。其中，貨櫃運輸及物流業務虧損2.73億美元，2015年同期則賺2.18億美元。

業績公告指，從業界整體公布之業績可見市況嚴峻。自2015年中以來，無論按季度或半年結分析業界表現，均顯現市道日益艱難。2016年全年東方海外航運載貨量升9.1%，收益卻減少9.9%。此反映上述市場之挑戰，年內令人失望之業績亦可見一斑。

資料顯示，東方海外對上一次業績見紅，是於2009年全年受運費及貨量暴跌所影響，曾錄得虧損4.02億美元，顯示2008年金融海嘯爆發，打擊環球經濟及貿易表現。

董立新指出，集團全年航運載貨量按年上升，但收入仍有倒退，反映過去一年市況艱難，其中油價回升及運費水平轉差，令經營環境充滿挑戰。他續指，今年首兩個月運費表現有所好轉，期望今年整體情況會比2016年樂觀，惟市場仍需時間消化過剩的供應。

展望前景，業績公告指數據顯示情況有所改善，但不能掉以輕心而忽略影響來年展望之風險。環球市況仍充滿變數，保護主義、貿易及地緣政治磨擦以至全球化進程放慢等均足以對業界未來帶來挑戰。